+++
title = "Оперативная сводка Левитана за 5 мая 1943 года "
date = 1943-05-05
categories = [
    "Левитан"
]
+++
Выступающий: Ю. Левитан

Событие: Состояние фронта, вечерняя сводка

<figure>
    <figcaption>Cообщение (mp3):</figcaption>
    <audio
        controls
        src="/ww2-radio/assets/05-may-1943.mp3">
            <a href="/ww2-radio/assets/05-may-1943.mp3">
                Download audio
            </a>
    </audio>
</figure>

## Текст аудиозаписи
Говорит москва. Последний час. Сегодня, 5 мая 1943 года, на Кубань, северо-восточнее Новороссийска, наши войска в результате ожесточённых боёв прорвали оборону противника фронтом в 25 километров и овладели железнодорожным узлом Крымская, превращённым немцами в важнейший, сильно укреплённый узел сопротивления. Продвинувшись в глубину на 13 километров, наши войска заняли также населённые пункты Красный, Черноморский, Запорожский, Весёлый, Садовой, Благодарный, Мелеховский, Нижне-Греческий, Верхний Адагум и Неберджаевская.

## Полный текст
На Кубани, северо-восточнее Новороссийска, наши войска в результате ожесточённых боёв прорвали оборону противника фронтом в 25 километров и овладели железнодорожным узлом Крымская, превращённым немцами в важнейший, сильно укреплённый узел сопротивления. Продвинувшись в глубину на 13 километров, наши войска заняли также населённые пункты Красный, Черноморский, Запорожский, Весёлый, Садовой, Благодарный, Мелеховский, Нижне-Греческий, Верхний Адагум и Неберджаевская.

Захвачены 80 орудий, 1220 пулемётов и другие трофеи.

Противник оставил на поле боя свыше 7.000 убитых солдат и офицеров.

На других участках фронта существенных изменений не произошло.

4 мая частями нашей авиации на различных участках фронта уничтожено или повреждено не менее 5 немецких танков, до 30 автомашин с войсками и грузами, взорвано 3 склада боеприпасов, подавлен огонь 7 артиллерийских и миномётных батарей, потоплен немецкий транспорт, рассеяно и частью уничтожено до батальона пехоты противника.

## Источники
Аудио:
- http://sovmusic.ru/download.php?fname=levitan6

Текст/Документ:
- Сообщения Советского Информбюро: [в 8 т]. — М.: Совинформбюро, 1944 — 1945. (онлайн доступ https://history.wikireading.ru/370918)

